\chapter*{Ringraziamenti}
\vspace*{-0.4cm}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
\textit{
Alla fine di questo lungo percorso ci sono molte persone che vogliamo ringraziare: per il supporto durante lo svolgimento di questo lavoro di tesi e pi\`u in generale per averci accompagnato in questi anni. Inevitabilmente dimenticheremo qualcuno.
Grazie innanzitutto a Sam Guinea, relatore di questa tesi, per l'im\-man\-ca\-bi\-le supporto e fiducia che ha riposto in noi.
Grazie a Valerio Panzica La Manna per averci coinvolto e aiutato in questo interessante progetto.
Grazie al prof. Luciano Baresi per la costante partecipazione e stima che ci ha dimostrato.
Grazie a Telecom Italia e allo SCube Joint Open Lab per averci accolto nel la\-bo\-ra\-to\-rio e fornito interessanti spunti di riflessione.
Grazie agli amici, universitari e non, per averci sopportato (non \`e un errore di battitura) durante questo periodo di studio al Politecnico.
Grazie infine ai nostri genitori, a cui \`e dedicata questa tesi, per averci accompagnato in questi 25 anni.
}
\vspace{-.4cm}
\begin{flushright}
	\it Jacopo e Dario
\end{flushright}
\vspace{.6cm}
\textit{
	Non posso non ringraziare i miei compagni di avventure Isaia, Andrea, Roberto per il lavori svolti assieme e le lunghe chiaccherate. 
	Grazie a Chiara Cerletti per aver cercato i puntini sulle i di questo lavoro. 
	E infine, ma non per valore, Serena, Alberta, Martina e Micol perch\'e nonostante non ci si veda mai \`e sempre come essere a casa. Manca solo Dario: grazie per avermi pazientemente sopportato!
}
\vspace{-.4cm}
\begin{flushright}
	Jacopo
\end{flushright}
\vspace{.6cm}
\textit{
	\noindent Ringrazio Gaia, perch\'e mi \`e vicina sempre, e mi sostiene e motiva come solo lei sa fare.
	Ringrazio Chiara, compagna di progetti e di studio, per avermi spinto a studiare anche quando la voglia mancava.
	Ringrazio Jacopo, per avermi accompagnato in questo lavoro di tesi, impegnativo ma gratificante.
}
\vspace{-.4cm}
\begin{flushright}
	\it Dario
\end{flushright}
